<resources>
    <string name="app_name">SikHeritage</string>
    <string name="openDrawer">Open</string>
    <string name="closeDrawer">Close</string>

<!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="titre_home">Bienvenue</string>
    <string name="desc_home">Le Sikhisme est la 5ième religion au monde
    ayant <!--\n-->le plus de pratiquants, après le Christianisme, l\'<!--\n-->Islam, l\'Hindouisme
    et le Bouddhisme.\n\nLe Sikhisme est une religion distincte, monothéiste et indépendante.\n</string>

    <string name="titre_vie_gur">La Vie d\'un Sikh</string>
    <string name="desc_vie_gur">D\'après un Sikh les prophètes avaient un style de vie exemplaire.
        C\'est pourquoi il essaie au maximum de leur ressembler : ce style de vie regroupe plusieurs
        pratiques.</string>

    <string name="vie_gur_1">Dans le Sikhisme, il a eu dix prophètes: les gourous. A une époque où
        les inégalités sociales étaient à leur comble, tous ont apporté des modifications pour rendre
        meilleure cette société.</string>
    <string name="_vg11">1) Gourou Nanak Dev (1469 - 1539): Le Gourou Nanak avait beaucoup voyagé,
        loin de sa terre natale. Ses voyages missionnaires lui amenèrent de nombreux disciples.
        Il fonda la ville de Kartarpur, où il passa ses derniers jours sur cette terre après y
        avoir établi l\'institution du Langar (Cuisine communautaire).\n\n
        2) Gourou Angad Dev (1504 - 1552): Le successeur de Gourou Nanak Dev, promut l\'usage de la
        langue Punjabi et de l\'écriture Gurmukhi et renforça la cohésion des Sikhs. Il fonda un
        nouveau centre à Khadur Sahib.\n\n
        3) Gourou Amar Dass ( 1479 - 1574): Le troisième Gourou promut le Langar et rendit
        obligatoire pour chacun de s\'y rendre avant de participer au Sangat (Congrégation)
        avec pour effet de casser l\'intouchabilité, la discrimination de caste, de religion,
        de race ... Il établit un autre centre Sikh: Goindwal Sahib. Il interdit les
        discriminations à l\'encontre des femmes et dut faire face à l\'hostilité des
        pandits (Brahamanes).\n\n
        4) Gourou Ram Dass (1534 - 1581): Il fonda la ville de Chak Ram Dass (ou Ramdass Pur)
        autour du Sarovar (étang) qui donna plus tard son nom à la ville: Amritsar
        (Lac d\'immortalité: Amritsar devint alors le centre religieux, politique et culturel Sikh)
        .\n\n
        5) Gourou Arjan Dev (1563 - 1606): Le cinquième Gourou fit construire à Amritsar, le
        temple Harmandir Sahib (porte de Dieu) au milieu de l\'étang (Sarovar). Par la suite il
        regroupa en un seul volume (l\'Adi Granth) les Gurbanis, parole de Waheguru (Dieu), révélés
        par les Gourous précedents et le Gourou Arjan lui-même, ainsi que certains écrits de Saints
        en accord avec la révélation du Gourou. Plus tard, c\'est l\'Adi Granth qui sera la base du
        Gourou Granth Sahib, établi dans sa forme définitive.\nGourou Arjan Dev Ji établit
        d\'autres centres Sikhs: Tarn Taran, Kartarpur (Jalandhar). La trahison des Hindous
        et la persécution par les Moghols amenèrent le martyr du Gourou Arjan Dev Ji.\n\n
        6) Gourou Hargobind (1595 - 1644): Le sixième Gourou établit l\'Akal Takht (Trône de
        l\'éternel) le 15 Juin 1606 et révéla les conséquences du concept de l\'unité de la
        vérité spirituelle et du pouvoir temporel (vivre dans la vérité). Il portait deux épées:
        Une pour symboliser l\'autorité spirituelle (Piri), l\'autre pour symboliser le pouvoir
        temporel (Miri). Par la suite il fut mis en prison, puis relaché, obtenant du même coup
        la libération de 52 Rajas Hindous de la prison de Gwallor, les Hindous l\'appelèrent pour
        cette raison Bandichor (Le Libérateur). Il combattit quatre fois pour la défense du Dharma
        (Jour du droit et la justice) contre l\'oppression, les abus des Raja Hindous du
        gouvernement local Moghol. Les quatre guerres se terminèrent toutes par des victoires
        éclatantes en dépit de la forte supériorité numérique de ses ennemis.\n\n
        7) Gourou Har Rai (1630 - 16661): Le septième Gourou maintient une armée cohérente
        de 2200 hommes pour la défense du Dharma Sikh et apprit aux Sikh l\'administration
        politique.\n\n
        8) Gourou Har Krishan (1656 - 1664): Il quitta ce monde très jeune et apprit aux Sikhs
        à ne jamais se compromettre avec les oppresseurs. A cette époque, les Sikhs ouvrirent
        des dispensaires gratuits pour soiger les pauvres notamment ceux de Delhi.\n\n
        9) Gourou Tegh Bahadur Dev(1621 - 1675): Le neuvième Gourou établit plusieurs centres
        Sikhs, le principal étant Anandpur Sahib. Le Gourou Tegh Bahadur sacrifia sa vie comme
        martyr pour la défense du principe de la liberté de religion des Hindous; Qui appellaient
        pour cette raison le Sauveur, le Messie des Hindous. Auparavant, il encouragea le
        développement du commerce et des affaires parmi les Sikhs.\n\n
        10) Gourou Gobind Singh (1666 - 1708): Le dixième Gourou révéla le Khalsa pur
        en Punjabi; Ordre militaire Sikh, le terme "Khalsa" est devenu synonyme de vrai
        Sikhisme le 30 Mars 1699. Il révéla que le Khalsa est souverain et qu\'il n\'existe
        aucun intermédiaire entre Waheguru (Dieu) et le Khalsa. Cette souveraineté est à la
        fois religieuse et temporelle. A ce moment, ceux qui choisissent de joindre le Khalsa
        sont initiés lors d\'un sacrement: Le Khanda di Pahul. Gourou Gobind Singh fit face à
        l\'hostilité des Hindous qui collaboraient avec le pouvoir qui avait pour but d\'annihilier
        entre autres la nation Sikhe. Il fit face à plusieurs reprises aux attaques massives de
        l\'armée Moghole et des Raja Hindous.\n Avant de partir pour les cieux éternels, il
        transmit la succession de Gourou des Sikhs, au Gourou Granth Sahib et au Gourou Khalsa
        Panth. Il déclara que la lignée des Gourous humains était terminé car l\'enseignement
        du Gourou suprême transmis par les dix Gourous humains était suffisant et complet.
        La vie des dix Gourous était aussi un exemple à suivre pour les Sikhs. Il n\'y avait
        plus besoin d\'explications complémentaires. Depuis, le Gourou permanent des Sikhs est
        le Gourou Granth Sahib (Piri, guide spirituel), et le Gourou Khalsa Panth (Miri,
        religion vécue tous les jours: aspect intemporel).</string>
    <string name="_vg12">Le Gourou Granth Sahib, est une oeuvre spirituelle. Elle est à la fois
        considérée comme l\'autorité spiritulle suprême et éternelle ainsi que le maître absolu du
        sikhisme au-dessus de tout individu vivant. Il est le gourou définitif et éternel des Sikhs.
        Ceux-ci considèrent que le Bani (Des écrits composant le Gourou Granth Sahib) est une
        révélation divine, et que toutes les réponses concernant la religion ainsi que la moralité
        y sont données. \nOn y trouve les compositions de différents hommes saints tirés de toutes
        les parties de l\'Inde, appartenant à des familles de religions différentes, parlant des
        langues différentes, suivant des traditions culturelles différentes, et provenant des
        différentes classes existantes. Leurs écrits témoignent ainsi du message universel de
        l\'amour et la dévotion au Créateur unique et universel. \nL\'ensemble du Gourou Granth
        Sahib est écrit dans une forme poétique. Il y a tout un système de musique décrivant mètres,
        rythme et mélodies qui sensibilisent toute l\'humanité à de magnifiques sons divins.</string>

    <string name="vie_gur_2">Une fois baptisé, un sikh se doit d\'avoir ses cinq articles de foi
        (Kakaar) en permanence sur lui.</string>
    <string name="_vg21">
•	Kesh : Ils représentent les cheveux non coupés. Pour un sikh, laisser pousser ses cheveux naturellement est considéré comme un symbole de respect envers la création de Dieu. En effet, si nos cheveux repoussent autant de fois qu\'on les coupe signifie qu\'ils sont probablement destinés à avoir une certaine longueur. Ils doivent ainsi, comme toutes les autres parties du corps, rester intacts. \n\n
•	Kangha : C\'est un peigne en bois qui permet de garder les Kesh propres et soignés. De même, il symbolise l\’importance de s\’occuper du corps créé par Dieu. \n\n
•	Kirpan : C\'est une épée permettant la légitime défense et symbolisant le courage. Sa fonction n\'est pas de créé un sentiment de peur chez autrui, mais de lutter contre l\'injustice et de défendre les plus faibles que soi. \n\n
•	Kacchera : C\'est un sous-vêtement sikh. Il symbolise principalement la pudeur et la chasteté.</string>

    <string name="vie_gur_3">Le premier prophète sikh, Gourou Nanak Dev, a établi trois principaux axes de conduite quotidienne : \n\n
•	Méditation (Naam Japna) : remémoration constante de Dieu car comme un corps est mort sans la vie, la vie elle-même est morte sans Naam (Nom de Dieu). L\'essentiel est le Naam. \n
•	Gagner sa vie de façon honnête (Kirat Karni) \n
•	Partager (Vand Chakna) : Partager les fruits de son travail comme signe d\'amour et de compassion envers l\'espèce humaine.</string>
    <string name="_vg31">Pour un sikh, quatre pêchers (Bajjar kurehta) ne doivent en aucun cas être commis. S\'il enfreint ne serait-ce qu\'une de ces erreurs, il devra être rebaptisé. Il s\'agit de : \n\n
•	Couper ses cheveux, barbe ou poils \n
•	Manger de la viande \n
•	Commettre un adultère et/ou un viol \n
•	Consommer du tabac et/ou de la drogue</string>

    <string name="vie_gur_4">Le Nitnem (Prière quotidienne) est le recueil de composition spirituelle qu\'un Sikh doit réciter chaque jour.</string>
    <string name="_vg41">Le matin :\n
•	Jap Ji Sahib \n
•	Jaap Sahib \n
•	Savayé Sahib\n
•	Chaupai Sahib\n
•	Anand Sahib\n\n

        Le soir :\n

•	Rehraas Sahib\n\n

        Avant le coucher :\n

•	Kirtan Sohila</string>

    <string name="vie_gur_5">La vie d\'un Sikh se découpe en quatre étapes. Celles-ci sont :</string>
    <string name="_vg51">
•	Janam Sanskaar (Cérémonie de naissance)\n
•	Amrit Sanchaar (Cérémonie de baptême)\n
•	Anand Karaj (Cérémonie de mariage)\n
•	Antim Sanskaar (Cérémonie funéraire)
</string>

    <string name="vie_gur_6">L\'institution de la Sangat et du Langar:</string>
    <string name="_vg61">
•	Société des saints (Sangat) :
Sangat veut dire assemblée ou congrégation. Toute personne, de toutes castes et croyances
        confondues, peut devenir un membre de la Sangat. Tous les services peuvent être
        exécutés par les Sikhs et les non-Sikhs, à l\'exception du rituel du baptême. La
        Sangat n\'est pas simplement un rassemblement de dévots, ni un lieu pour rechercher
        un salut personnel et la béatitude, mais elle a été érigée dans le but de ré-orienter
        totalement la vie des individus et de la société vers une existence délibérément
        créative.</string>
    <string name="_vg62">•	La cuisine communautaire (Langar) :
Elle a été initiée par le premier prophète sikh, Gourou Nanak Dev, et sa consolidation et son extension ont été réalisées par le troisième prophète. Les règles du Langar exigent que tous doivent s\'asseoir sur la même ligne et partager la même nourriture sans distinction entre riches et pauvres ou hommes et femmes.
L\'institution du Langar a donné une dimension séculière au Sangat. Elle a traduit le principe d\'égalité, et elle a aussi servi de « ciment » pour lier entre eux les partisans du Sikhisme. Cette institution offre une protection contre le principe social immoral d\'intouchabilité qui est une terrible conséquence du système des castes.
Cette institution est gérée aves l\'aide et les contributions de tous, et pas seulement par un groupe de privilégiés. La cuisine libre où le riche et le pauvre peuvent être ensemble, a suscité un esprit de charité à grande échelle. \n

Pour donner un chiffre, le Temple d\'Or situé à Amritsar en Inde offre quotidiennement plus de 100 000 repas gratuits par jour, entièrement financer par des dons et des bénévoles.</string>

    <string name="titre_hist">Histoire</string>
    <string name="desc_hist">Comme chaque religion, la religion sikhe possède également sa propre
        histoire. Certains évènements ont été plus marquants que d\'autres, et ont ainsi permis de
        découper l\'histoire en plusieurs périodes distinctes.</string>
    <string name="hist_1">Banda Singh Bahadur (né Lachman Dev , également connu sous le nom
        de Banda Bahudar , Lachman Das et Madho Das ) (27 Octobre 1670-9 Juin 1716, Delhi ) était un Sikh commandant militaire.</string>
    <string name="hist_2">L\’opération Blue Star (3–6 juin 1984) est une opération militaire
        indienne qui fut dirigée par Indira Gandhi, Premier ministre de l\'Inde, ayant pour but
        d\’éliminer les Sikhs séparatistes du Temple d\'Or en Amritsar. Les insurgés, menés par
        Jarnail Singh Bhindranwale, étaient accusés d\'avoir entreposé des armes dans le temple
        sikh.\n\n </string>
    <string name="hist_3">Sant Jarnail Singh Bhindranwale ( né Jarnail Singh Brar (2 Juin 1947-6
        Juin 1984) était le chef du Damdami Taksal (Temple Sikh) et est remarquable pour son
        soutien à la résolution de Anandpur Sahib . Il a plaidé contre la consommation d\’alcool,
        de drogues et de laxisme dans les pratiques religieuses, telles que la coupe de Kesh par
        les jeunes sikhs. Il a fermement condamné l\’ article 25 des minorités déclarant de la
        constitution indienne , tels que les sikhs , les jaïns et les bouddhistes dans le cadre
        de l\’hindouisme.\n </string>
    <string name="_h11">À 15 ans , il a quitté la maison pour devenir un ascète , et a été donné
        le nom \'\' Madho Das \'\'. Il a établi un monastère à Nanded , sur la rive de la rivière
        Godavari , où en Septembre 1708 , il a été visité par, et est devenu un disciple du
        dixième prophète (Gourou Gobind singh) , qui lui a donné le nouveau nom de Banda Singh
        Bahadur. Armé avec la bénédiction et l\’ autorité du dixième prophète, il a rassemblé
        une force de combat et a mené la lutte contre l\’ Empire moghol . </string>
    <string name="_h12">Sa première action
        majeure a été le sac de la capitale moghole provinciale, Samana , en Novembre 1709.
        Après avoir établi son autorité dans le Punjab , Banda Singh Bahadur a aboli lezamindari
        système, et les droits de propriété accordés aux travailleurs de la terre. Il a été
        capturé par les Moghols et torturé à mort en 1716.</string>
    <string name="_h21">L\’opération a été réalisée par les troupes de l\'Armée Indienne avec
        des chars de combat et des véhicules armés. Cette opération militaire a suscité d\'immenses
        controverses, et les justifications du gouvernement sur le timing et le style d\’attaque
        sont encore hautement débattues. L\'opération Blue Star figure parmi le top 10 des hontes
        politiques par le magazine « India Today ».\n\n Les rapports officiels mentionnent que le
        nombre de décès parmi l\’Armée Indienne s\'élève à 83 et à 492 chez les civils. Mais selon
        certaines estimations les morts civils seraient véritablement au nombre de 1500. De plus,
        le CBI est considéré responsable de la saisie d\’artéfacts historiques et de manuscrits
        dans la bibliothèque de référence Sikh avant de la brûler.\n\n L\’assaut militaire
        conduisit à un tollé parmi les Sikhs à travers le monde et la tension grandissante
        qui suivit l\’action mena à des agressions envers des membres de la communauté Sikh
        en Inde. Certains soldats Sikh de l\’Armée indienne se sont mutinés, nombre de Sikhs
        ont démissionné de leurs fonction dans l\'armée ou dans l\’administration civile, et
        quelques-uns ont retourné les récompenses et honneurs qu\’ils avaient reçus du Gouvernement
        indien. Quatre mois après l\’opération, le 31 octobre 1984, Indira Gandhi a été assassinée
        par deux de ses gardes du corps ce qui est vu comme un acte de vengeance. À la suite de son
        assassinat, plus de 11.000 Sikhs dont 3.000 à New Delhi ont été tués durant le pogrom anti-
        Sikh . Au sein de la communauté sikh elle-même, l\’opération Blue Star a pris une
        importance historique considérable et est souvent comparée à ce que les Sikhs appellent
        « Le Grand Massacre », le massacre de 1761 des Sikhs par l\’envahisseur afghan Ahmad Shâh.
        \n\n </string>

    <string name="titre_bio">Biographies</string>
    <string name="desc_bio">Certains hommes ainsi que certaines femmes ont eu un rôle très
        important dans l\'histoire de la religion sikhe. Leur dignité morale, leur service et
        leur soutien des valeurs sikhes sont une grande source d\'inspiration.</string>
    <string name="bio_1">Née près de Lahore au Pakistan, elle était la grande soeur du premier
        prophète sikh (Gourou Nanak Dev). Dès le plus jeune âge de son frère, elle vit en lui la
        lumière de Dieu mais elle ne révéla pas ce secret. Elle fut le premier disciple de son
        frère.</string>
    <string name="bio_2">Mariée au deuxième prophète sikh (Gourou Angad Dev), ils eurent quatre
        enfants. Elle joua un rôle très important dans la préparation et la distribution du langar
        (cuisine communautaire gratuite).</string>
    <string name="bio_3">Elle a mené des soldats sikhs contre l\'empire moghol en 1705 pendant la
        guerre de Muktsar: elle est considérée comme une grande guerrière sikhe. Elle est également
        connue pour avoir persuadé les Sikhs qui avaient abandonné le dixième prophète sikh
        (Gourou Gobind Singh) dans des moments difficiles, de présenter ds excuses pour leur
        action.</string>
    <string name="bio_4">Elle est la mère du Khalsa (Ensemble des Sikhs baptisés). Son père avait
        pris l\'engagement de la marier au dixième prophète (Gourou Gobind Singh Ji) sans savoir
        qu\'il était déjà marier. Ne pouvant se remarier, il agréa que Mata Sahib Kaur pouvait
        rester avec lui. Cependant, ils ne pouvaient ni se marier ni avoir d\'enfants. Mata Sahib
        Kaur servit tout de même la sangat (communauté sikhe) avec adoration, et pour la glorifier,
        Gourou Gobind Singh en fit la mère du Khalsa.</string>
    <string name="bio_5">Bhai Taru Singh est un martyr très important chez les sikhs. Il a redéfini l\'importance des Kesh

(cheveux non coupés) en acceptant de se faire enlever le cuir chevelu plutôt que de se faire

couper ses cheveux.</string>
    <string name="bio_6">Littéralement les quatre princes, il s\'agit des fils du dixième et dernier prophète sikh, Gourou

Gobind Singh.

Ils se sont sacrifiés par binôme: les deux plus grands d\'un côté et les deux cadets de l\'autre.

Âgés de 18 et 14 ans, Ajit Singh et Jujhar Singh ont perdus la vie en pleine bataille (à Chamkaur

Sahib). Une armée de seulement quarante sikhs y avait combattu contre plus de 1000 moghols.

Âgés de 6 et 9 ans, Zoravaar Singh et Fateh Singh ont quant à eux été murés vivants. Leur

infraction étant ne pas vouloir se convertir à l\'Islam.</string>
    <string name="bio_7">Il s\’agit d’un père et de son fils. Sous le règne de Yahia Khan (un empereur moghol), tous les

deux ont été emprisonnés sous de fausses allégations. Il leur a été proposé d\’embrasser l\’Islam

pour sauver leur vie mais Bhai Subeg Singh et Bhai Shahbaaz Singh ont refusé de renoncer à

leur foi. Leurs corps ont été tour à tour brisés entre deux roues.</string>
    <string name="bio_8">Bhai Mati Daas et Bhai Sati Daas étaient deux frères. Ces trois sikhs étaient arrêtés en même

temps que le neuvième prophète sikh, Gourou Tegh Bahadur, alors qu\’il allait se faire martyr

pour sauver les hindous des persécutions faites par les empires moghols de ces temps.

Tous les trois ont été tués de manière cruelle, brutale et inhumaine. Bhai Sati Daas a été

enveloppé dans du coton et mis à feu par le bourreau. Bhai Mati Daas a été coupé en deux à

l\’aide d\’une scie. Et, Bhai Dyaala a été « bouilli » vivant dans un énorme chaudron.</string>
    <string name="titre_perso_1">Bebe Nanaki</string>
    <string name="titre_perso_2">Mata Khiwi</string>
    <string name="titre_perso_3">Mai Bhago</string>
    <string name="titre_perso_4">Mata Sahib</string>
    <string name="titre_perso_5">Bhai Taru Singh</string>
    <string name="titre_perso_6">Chaar Sahibzaade</string>
    <string name="titre_perso_7">Bhai Subeg Singh</string>
    <string name="titre_perso_8">Bhai Mati Daas</string>

    <string name="titre_temp">Temples</string>
    <string name="desc_temp">Le lieu de culte sikh (ou temple) est appelé Gurdwara, signifiant
        Maison du Gourou. Tout le monde, indépendamment de caste, couleur, sexe, religion ou
        nationalité peut y entrer  et joindre les services. Gourou Granth Sahib, installé à la plus
        haute plate-forme, préside le Gurdwara. Avant d\'y entrer, on doit se déchausser, se laver
        les pieds, les mains et le visage et se couvrir la tête comme signe de respect.</string>
    <string name="temp_1">Nankana Sahib</string>
    <string name="temp_2">Akaaltakht</string>
    <string name="temp_3">Chamkaur Sahib</string>
    <string name="temp_4">Damdama Sahib</string>
    <string name="temp_5">Fatehgarh</string>
    <string name="temp_6">Hazoor Sahib</string>
    <string name="temp_7">Hemkunts</string>
    <string name="temp_8">Kesgarh Sahib</string>
    <string name="temp_9">Patna Sahib</string>
    <string name="temp_10">Seesganj Sahib</string>
    <string name="temp_11">Temple d\'Or</string>

    <string name="titre_quiz">Quizz</string>
    <string name="desc_quiz">Un gentil quizz vous attend pour mettre à rude épreuve les
        connaissances que vous venez d\'acquérir. Good Luck !</string>
    <string name="tv_start">Démarer</string>
    <string name="tv_option">Option</string>
    <string name="tv_help">Texte Aide</string>

    <string name="titre_faq">FAQ</string>
    <string name="desc_faq">Vous avez ici un espace ouvert où vous pouvez poser ou répondre à des
        questions, venir en aide aux personnes en besoin… Have Fun !</string>

    <string name="titre_actu">Actualités</string>
    <string name="desc_actu">Vous avez ici un espace ouvert où vous pouvez poser ou répondre à
        des questions, venir en aide aux personnes en besoin… Have Fun !</string>
    <string name="pt_actu">Actualité:\n
- Précédemment toute la communauté Sikh a célébrer le Nagar Kirtan ( ... ) dans la ville de Bobigny\n\n

- Le 23 Avril: célébration du Festival de Vasakhi a la mairie de Paris 20 ( Gambeta)</string>


</resources>
